%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Herramientas usadas
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter*{Herramientas utilizadas}

\begin{FraseCelebre}
\begin{Frase}
Si la única herramienta que tiene es un martillo, pensará que cada problema que surge es un clavo.
\end{Frase}
\begin{Fuente}
Mark Twain, Escritor y humorista estadounidense. 	
\end{Fuente}
\end{FraseCelebre}

%\begin{resumen}
%...
%\end{resumen}

\section*{Visual Studio}
Desde el comienzo del proyecto, tuvimos claro que realizaríamos el proyecto en lenguaje C++. Pese a ser un lenguaje más complejo, tiene la ventaja de ser más eficiente y muy utilizado para la implementación de videojuegos. Además, existen gran cantidad de librerías que pueden ser incluidas de forma fácil en un proyecto. Por este motivo, decidimos utilizar Visual Studio 2013 como IDE con la que desarrollar todo el proyecto.
\section*{SFML}
SFML es una librería desarrollada para C++, especialmente utilizada en la creación de videojuegos 2D. Permite el uso de elementos gráficos de forma sencilla y cuenta con pequeños módulos para el manejo de sonidos y conexiones de red.\\
Con ella hemos podido realizar tanto las interfaces gráficas (pese a no estar directamente diseñada para ello), como el juego final.
\section*{Github}
Para realizar el trabajo de forma colaborativa, utilizamos un repositorio privado en la plataforma GitHub, lo que nos permite llevar un control de versiones del proyecto, dividirlo en ramas en función de la fase del desarrollo y mantenernos informados de los cambios que ha introducido cada miembro del grupo.
\section*{Latex}
\LaTeX\ es un sistema de preparación de documentos. Está orientado a la presentación de escritos que requieran de calidad profesional. Se compone de una serie de macros que ayudan a usar el lenguaje \TeX\ \citep*{Tex}. Permite,a su vez, separar el contenido del formato del documento. En este trabajo, hemos utilizado \LaTeX\ para la maquetación de la memoria.
\section*{Mendeley}
\textit{Mendeley} es una aplicación utilizada para llevar la gestión de las referencias bibliográficas. Permite añadir documentos gestionando la propia aplicación los datos de la referencia o añadir las referencias manualmente, teniendo que meter todos los datos de la referencia. Puede utilizarse para toda clase de artículos, además de para páginas web. También permite el uso de varios formatos de bibliografía diferentes, dependiendo de lo que se quiera mostrar en la referencia.

\restauraCabecera

% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
