%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Capítulo 1
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Introducción}

\begin{FraseCelebre}
\begin{Frase}
Lo último que uno sabe es por dónde empezar.
\end{Frase}
\begin{Fuente}
Blaise Pascal, Matemático y filósofo francés.
\end{Fuente}
\end{FraseCelebre}

%\begin{resumen}
%...
%\end{resumen}


%-------------------------------------------------------------------
\section{Motivación}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap1:sec:Motivación}
A la hora de crear un videojuego, la mayoría de contenidos se generan de forma manual. Los escenarios, el comportamiento de los elementos controlados por el ordenador o la historia acostumbran a ser fijos. La distribución de los elementos de un mismo escenario, el comportamiento de un mismo enemigo o el argumento es siempre igual aunque se juegue varias veces.\par
En los últimos años han comenzado a utilizarse técnicas de generación automática de contenidos en la programación de videojuegos. Particularmente, nosotros vamos a diferenciar entre las técnicas utilizadas para la generación de escenarios y las utilizadas para la IA de los enemigos. \par
Destaca la Generación Procedural como método de generación automática de contenido en un videojuego, basada en el uso de algoritmos. Estos contenidos pueden ser desde los escenarios hasta otros más complejos como las armas o los objetos que se pueden encontrar. En los últimos años, está extendiéndose su uso sobre todo en la generación automática de escenarios. Ejemplos de esto último pueden encontrarse en videojuegos como \textit{No Man's Sky} \citep*{NoMans} o \textit{Minecraft} \citep*{Minecraft}. Un ejemplo en la generación de botín procedural es el del videojuego \textit{Borderlands} \citep*{Borderlands}. A menudo, este tipo de generación se basa en una semilla que determina cómo se crearán dichos elementos.\par
En cuanto a la inteligencia artificial, se empezó a hablar de ella en los años 50. Hay dos personas consideradas como los padres de la IA:\par
\begin{itemize}
\item Alan Turing ideó un sistema para determinar si una máquina puede hacerse pasar, de forma indistinguible, por un ser humano. Es el  llamado ``test de Turing'' \citep*{TestTuring}.
\item John McCarthy acuñó el término y consiguió muchos avances en dicho campo \citep*{Guillen}, entre los cuales se encuentra la creación del lenguaje LISP \citep*{EcuRed}.
\end{itemize}
En materia de inteligencia artificial, los avances en generación automática de contenidos son más complicados de conseguir. Nuestra dificultad ha surgido al intentar emular el comportamiendo de un jugador humano que nos permitiese simular un entorno de juego para la función de evaluacion. En los problemas de generación de IAs, hemos observado que casi siempre se suele simular el comportamiendo del jugador, creando alguna estrategia para superar el juego. Algunos ejemplos son el \textit{Unreal Tournament} \citep*{Unreal}, el \textit{Pacman} \citep*{Pacman} o el \textit{Space Invaders} \citep*{Space}, que serán detallados más adelante. \par
La motivación de este trabajo es el intento de incorporar técnicas evolutivas a la generación de contenido para videojuegos que, a diferencia de la generación procedural, son más sencillas de implementar y menos costosas. Nuestra intención es analizar el uso de este tipo de técnicas permitiendo generar los aspectos principales de un videojuego, como los escenarios, la IA de los enemigos, la música o la historia. La motivación última sería la de conseguir generar un videojuego perfectamente funcional teniendo que implementar el menor contenido posible.

\section{Objetivos}
El objetivo principal de este trabajo es aportar técnicas que permitan automatizar el desarrollo de un videojuego, en nuestro caso particular, un roguelike. Los videojuegos de este estilo están inspirados en el videojuego \textit{Rogue} \citep*{Rogue} que es un juego de exploración de mazmorras \citep*{Munoz}, donde cada nivel se crea aleatoriamente. Partiendo de ahí, nos planteamos los siguientes objetivos específicos:
\begin{itemize}
	\item Generación completa de los mapas de un videojuego mediante un AG.
	\item Generación de la IA de los enemigos mediante programación genética, siendo ésta la única responsable del comportamiento y obtención de datos de las mismas en todo momento.
	\item Conseguir un videojuego divertido. De nada vale obtener técnicas para crear videojuegos si estas no cumplen el objetivo principal que es divertir al jugador. Por ello, dividimos el enfoque en dos grandes partes. En la parte de los mapas o mazmorras, proporcionar un objetivo al jugador y que este no sea ni muy fácil ni muy difícil. En la parte de las IAs intentamos conseguir que fueran divertidas y no demasiado evidentes. Con esto queremos decir que supongan un reto asequible para el jugador y que no hagan cosas que nos muestre de forma evidente que es un ordenador el que las está controlando. El reto asequible debe estar en un nivel de dificultad que suponga un reto no frustrante.
	\item La IA debe ser capaz de cumplir sus objetivos mediante el uso único de su árbol de decisión. En el árbol tendrá instrucciones que le permitirán obtener la información que necesita. Con esto queremos evitar otorgarle una ventaja a la IA, ya que no obtiene nada de información extra. Esto nos supone una mayor dificultad pero queríamos ver hasta qué punto era posible conseguir una IA correcta.
	\item Desarrollar un juego en 2D como prueba de concepto.
\end{itemize}

\section{Estructura}
%\label{cap1:sec:Estructura}

A continuación se explica brevemente la estructura de la memoria:
\subsection*{Capítulo 1. Introducción}
En este capítulo se incluyen la motivación y los objetivos que queremos cumplir con este trabajo.
\subsection*{Capítulo 2. Trabajo relacionado}
En este capítulo se realiza una exposición de otros trabajos relacionados con este que nos ocupa, detallando las diferencias y similitudes, así como nuestra aportación al estado del arte.
\subsection*{Capítulo 3. Computación evolutiva y Programación genética}
En este capítulo se detallan los conceptos de computación evolutiva y programación genética, así como todos los aspectos relacionados con ellos.
\subsection*{Capítulo 4. Técnicas para la generación de mazmorras}
En este capítulo se profundiza en las técnicas utilizadas para la generación de mazmorras mediante técnicas evolutivas.
\subsection*{Capítulo 5. Técnicas para la generación de la inteligencia artificial}
En este capítulo se explica el procedimiento que se ha llevado a cabo para la creación de la IA de este trabajo.
\subsection*{Capítulo 6. Framework de pruebas}
En este capítulo se expone en qué consistirá el framework que hemos creado para la realización de las pruebas de este proyecto.
\subsection*{Capítulo 7. Videojuego}
En este capítulo se explica en qué consiste el videojuego final que surge tras la realización de este proyecto.
\subsection*{Capítulo 8. Trabajo individual}
En capítulo se detalla, dividido entre los 3 integrantes de este trabajo, el trabajo individual que ha realizado cada uno.
\subsection*{Capítulo 9. Conclusiones y trabajo futuro}
En este capítulo se exponen las conclusiones que se han sacado tras realizar este trabajo, así como las posibilidades que existen de ampliarlo en el futuro.
\subsection*{Herramientas utilizadas}
En este apartado comentamos brevemente las herramientas que hemos usado para el desarrollo de este proyecto, explicando para qué se ha utilizado cada una.
\subsection*{Bibliografía}
Por último, enumeramos todas las referencias bibliográficas que hemos tomado a lo largo de la elaboración de este trabajo incluyendo libros, artículos, páginas web de interés u otros trabajos.
\end{itemize}
\section{Motivation}
When a videogame is made, its contents are created mostly directly by humans. The scenes, the behaviours or the history are usually fixed. The distribution of the elements in a scene, the AI behaviour or the story tend to be the same in every run played.\par
In the last few years some techniques of automatic generation are being used for game programming. In this memo, we are going to distinguish among the techniques used for scenes and map generation and the AI of the NPC.\par
On the one hand, procedural generation is a go-to method in the automated generation content for video games. It is based in algorithms. Those contents go from scenes to other much more complex like drops or loot. In the last years, its use is growing mainly for the scene generation. Some examples of these mention above are games like No Man’s sky or Minecraft. An example of procedural generation for loot is Borderlands. This kind of automated generation is frequently based in a seed which determines the way this elements are made.\par
On the other hand, for the AI, we must go to the origins. The AI was first mentioned in the early 50s. There are two man responsible for this:
\begin{itemize}
	\item Alan Turing invented a test which determines if a computer can not be distinguished from a human being. This test is called The Turing’s test.
	\item John McCarthy mentioned for the first time the term “Artificial Intelligence” and achieved a lot of progress in this field. Between those is placed the invention of the LISP language.
\end{itemize}\par
With regard to AI, it is harder to obtain advances, at least in our case. This is a consequence of simulating a human. The goals being achieved are often coming from evolving an existing AI making those compete between differents AIs. Some examples are unreal tournament, pacman or space invaders.\par
With all the above in mind, the main goal of this project is aim to include evolution techniques for the automated generation of content. This is easier than procedural generation and less costly. We intend to use this techniques and generate the scenes, the AI or even the music or the story. The final motivation would be generating a video game implementing manually the less content possible.\par

\section{Goals}
The main goal of the project is to give techniques which allows to automatize the development of a game, in our particular case, a roguelike. Games like this are inspired in the video game Rogue, a game of dungeon exploration, where every level is created randomly. Once a dungeon is completed, the player advances to the next one. From this perspective, we decided to achieve the following goals:
\begin{itemize}
	\item Generate elements of a game using evolution techniques and assess how efficient they are. They must be efficient in time as well as in quality. We decided to do like this:
	\begin{itemize}
		\item Complete generation of the scenes by GA.
		\item Generate the AI by genetic programming. This AI must be entirely generated by the program.
	\end{itemize}
	\item The elements generated have to be fun. It is worthless being able to generate automated content for video games if they are not fun. For the scene part, the main target was to give the player a reason to play and worth trying to achieve it. For the AI we tried to make them fun and not to obvious. With this statement we want to say that the AI must not be too hard either too easy. They also must not be too clear that they are executing constantly a decision tree.
	\item Develop a 2D game as a proof of concept.
\end{itemize}

\section{Structure}
In the next few lines we sum up the structure and content of this memo.
\subsection*{Chapter 1. Introduction}
	In this chapter we include the motivations and objectives we want to achieve in this project.
\subsection*{Chapter 2. Related work}
	In this chapter it is exposed a brief description of related work, detailing the differences and similarities as well as our contribution to the state of art.
\subsection*{Chapter 3. Evolution programming and genetic programming}
	In this chapter the main concepts of genetic programming are detailed.
\subsection*{Chapter 4. Dungeon generation techniques}
	In this chapter we explain deeper the techniques used for the dungeon genetic generation algorithms.
\subsection*{Chapter 5. Artificial intelligence  generation techniques}
	In this chapter we explain the procedure and tests que have to do in order to develop the AI.
\subsection*{Chapter 6. Framework}
	In this chapter we detail the framework we have developed using SFML which we used for testing the AIs. This framework can be extended for other types of genetic program problems.
\subsection*{Chapter 7. Video game}
	In this chapter we explain the final video game developed with this techniques.
\subsection*{Chapter 8. Individual work}
	In this chapter it is detailed the individual work each one of us has done during this project.
\subsection*{Chapter 9. Conclusions and future work}
In this chapter our final conclusions are exposed as well as the possibilities of expanding it.
\subsection*{Tools}
In this chapter we describe briefly the tools we have used for developing this project.
\subsection*{Bibliography}
Finally, we enumerate all the bibliographic references we have taken while we have worked on this project. This bibliography includes books, articles, web pages and other papers.
% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
