%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Capítulo 8
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Trabajo individual}

\begin{FraseCelebre}
\begin{Frase}
Una sola flecha puede ser destruida fácilmente pero un haz de flechas es indestructible.
\end{Frase}
\begin{Fuente}
Gengis Kan, Khaqan mongol.
\end{Fuente}
\end{FraseCelebre}

%\begin{resumen}
%...
%\end{resumen}

Aquí nos gustaría destacar que todos hemos estado implicados en el proyecto y consideramos que sin el trabajo de todos nosotros y nuestro director, esto no habría sido posible. La propuesta del TFG y los detalles de cómo hemos ido avanzando cuando han salido problemas ha sido un trabajo común del equipo.\par
Queremos destacar también que nos hemos ayudado mutuamente en la corrección de la memoria. Por tanto, aunque tengamos que especificar el trabajo individual, nos gustaría destacar que todo este proyecto es un trabajo común.\par
Al ser un proyecto de tamaño considerable, intentamos dividirnos lo mejor posible el trabajo acorde a nuestros fuertes.\par

\section*{Samuel Lapuente:}\par
Al tener más conocimientos y base sobre los mecanismos utilizados en videojuegos para simular inteligencia, fui el encargado principal del desarrollo del bloque de inteligencias artificiales.\par
Fue tarea mía la realización de las ideas y decisiones tomadas previamente -y durante- así como el principal encargado de programarlo. Para ello utilicé el la ventana que creó mi compañero Álvaro y decidimos posteriormente convertirla en un framework para algoritmos genéticos.\par
Como se ha podido apreciar anteriormente, el proceso para alcanzar la función de fitness definitiva no fue rápido y llevó no sólo bastante trabajo programando sino pensando y probando. Fue, sin ninguna duda, la parte más complicada de todo el TFG. Realizamos muchas más pruebas de las que hemos citado para evitar que toda la memoria se hablara de esto. Hasta llegar a alcanzar la propuesta final, estuve investigando ya no sólo en inteligencias artificiales para los videojuegos sino también en el supuesto concreto de los rogue-like.\par
Como se ha podido leer en la segunda aproximación de la función de fitness del capítulo de la IA, generamos unos mapas de prueba sobre los que simular el comportamiento. Yo me encargué de inventar esos mapas.\par
La parte más complicada y crítica del trabajo han sido ambas funciones de evaluación. La función del generador de mapas o mazmorras fue complicada pero la conseguimos solventar más rápidamente. Estuve presente y aporté ideas para conseguir esta función. Como he mencionado anteriormente, la de la inteligencia artificial no fue menos. De esta fuí yo el encargado principal pero recibí mucha ayuda de Álvaro para conseguir alcanzar la función definitiva.\par
Al ser un TFG propuesto, la idea inicial la propusimos a nuestro director  Álvaro y yo. El proceso para pulir esa idea fue un trabajo del grupo hasta lograr los resultados aquí expuestos. Comenzamos sin tener una idea definida de videojuego y con la intención de intentar generar también música e historia.\par
Posteriormente, para la \textit{proof of concept} del videojuego \textit{rogue-like}, aporté ideas de diseño del mismo, como por ejemplo la vista de la cámara o el diseño del mismo. Esta prueba de concepto es un videojuego muy sencillo, sin historia ni grandes personalizaciones. Me encargué de buscar las texturas del videojuego ya que no somos expertos en ello y las que creé de prueba eran bastante malas. De buscar la música del juego así como los efectos de sonido me encargué yo.\par
De la parte de la memoria me he encargado de redactar la sección de las inteligencias artificiales y, al igual que mis compañeros, de corregir y aportar en todas las demás secciones.\par
En cuanto a la organización del grupo, mis compañeros decidieron que ejerciera las funciones de una especie de jefe de proyecto. Me encargué de crear el repositorio de github y gestionar algún problema con commits y merges que surgieron. En la parte de la organización de la memoria intenté ir asignando alguna tarea por orden de prioridad; pero no fueron ni determinantes ni muy importantes ya que mis compañeros se supieron gestionar a la perfección el tiempo. Para la parte del código no necesitamos que nadie ejerciera las funciones de un jefe de proyecto ya que intentamos que la mayor parte del proceso fuera un trabajo común, ya fuera en la puesta de ideas o en el proceso de creación.\par
Finalmente, me encargué de acabar la maquetación en \latex 	que empezó Iván antes de dejar el trabajo.

\section*{\'Alvaro Lázaro:}
Dada mi experiencia previa con el lenguaje C++, fui encargado de crear el esqueleto que utilizamos para los algoritmos genéticos, así como todo lo relacionado con el apartado de generación de mazmorras, sin embargo, he de destacar que el proceso creativo ha sido fruto de una puesta en común de ideas y muchas pruebas, habitualmente fallidas, hasta dar con una implementación y resultados acordes a nuestras expectativas.\par
Debido a que fui el miembro del grupo que más uso había hecho de la librería SFML, me encargué de realizar las GUIs tanto en la parte de generación de mapas como en la de IA, con el objetivo de generar un framework que nos permitiera realizar pruebas y observar resultados fácilmente.\par
Por la naturaleza de los algoritmos evolutivos, son necesarias muchas pruebas antes de encontrar una combinación de parámetros óptima. Por ello, he estado involucrado en todo el proceso de pruebas de ambos bloques principales, desde el testeo de las partes más simples hasta el de las funciones de fitness.\par
Como se ha podido leer en los apartados previos, las funciones de fitness han sido partes fundamentales en ambos bloques. He investigado sobre ellas y aportado ideas en el proceso de desarrollo de las mismas y, en ocasiones, soluciones.\par
Al haber implementado la parte de grafos, también he sido el responsable de redactar los detalles de la implementación y el capítulo sobre la generación de mapas.\par
En lo referente a la implementación final del juego, he realizado una breve investigación sobre el desarrollo de videojuegos en SFML, además de aportar ideas sobre la estructura general del juego.\par
Para facilitar el uso de la programación genética en lo referente a las inteligencias artificiales, tuve que desarrollar algunos componentes visuales que tuviesen la funcionalidad necesaria para poder parametrizar el algoritmo evolutivo. Esto era necesario para realizar la conversión de este bloque a un framework de trabajo con el que poder investigar, ahora y en el futuro, diferentes combinaciones de operadores genéticos.\par
He organizado el repositorio en el cual hemos desarrollado todos los proyectos que se han mencionado, especialmente lo referente a limpieza de proyectos obsoletos.\par
En menor medida, de forma previa a la realización de este proyecto, he recopilado información sobre generación procedural y algunas aplicaciones de algoritmos genéticos sobre videojuegos.\par
He tomado parte en la revisión de la presente memoria, si bien me gustaría destacar que ésta ha sido una tarea compartida por todos.\par

\section*{Iv\'an Quiros:}
A lo largo de todo el desarrollo del proyecto, he sido el encargado principal de buscar trabajos previos que pudieran ayudarnos en la realización de este proyecto. La búsqueda de videojuegos en los cuales alguno de sus contenidos hayan sido generados automáticamente (generación procedural, técnicas evolutivas), la recopilación de información acerca de cómo se generan las IAs en otros videojuegos, cómo se han combinado en anteriores trabajos el uso de Grafos con programación evolutiva o la búsqueda de información previa acerca del uso de Grafos para generar los mapas de un videojuego.\par
He sido el encargado de redactar parte de la introducción, el capítulo sobre computación evolutiva y programación genética, parte del resumen de este trabajo y lo referente al trabajo relacionado, así como -al igual que mis compañeros- de la corrección de las partes que creímos necesario.\par
También me encargué de la parte referida a la bibliografía de esta memoria, gestionando que se presentase en el formato correcto, utilizando para ello la aplicación Mendeley.\par
Por otra parte, me encargué de la parte de la maquetación de la memoria del proyecto utilizando \LaTeX. El formato fue algo que consensuamos mis compañeros, nuestro director y yo para que la presentación quedase lo mejor posible.\par

Iván comenzó con nosotros este proyecto pero antes de acabar el curso decidió que no era para él y acabo dejándolo. Nos parecía importante mencionar su trabajo antes de dejarlo y no atribuirnos un mérito que no nos corresponde.
% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
